\newcommand\acknowledgements[1]{
\btypeout{Acknowledgements}
\addtotoc{Acknowledgements}
\thispagestyle{plain}
\begin{center}{\huge{\textit{Acknowledgements}} \par}\end{center}
{\normalsize #1}
\vfil\vfil\null
}

% The Acknowledgements page, for thanking everyone
\acknowledgements{
% \addtocontents{toc}{\vspace{1em}}  % Add a gap in the Contents, for aesthetics

Llegado el momento de agradecer todos los que han hecho que esta tesis se haga realidad me vienen a la mente muchas personas. Seguramente no me acordaré de todos y sin duda, en unas pocas palabras no les voy a conceder todo el rédito que en realidad se merecen. De algunos he aprendido mucho de otros muchísimo y todos en un mayor o menor parte han hecho que este trabajo salga adelante. Seguramente es debido a todos los que aquí menciono que haya disfrutado haciendo este trabajo.

 En primer lugar y sobre todo agradecer a Sito por todo su esfuerzo y confianza. Han sido muchos años de trabajo en los que ni en un solo día he tenido la menor queja. Sin duda has hecho fácil toda mi andadura en el grupo desde el día en que llegué y probablemente es algo que se valore más retrospectivamente. He aprendido mucho de tí y siempre has estado ahí para apoyarme en lo que fuera necesario y para corregirme en lo que me equivocaba. Gracias por todo.

En parte este agradecimiento se extiende a los que han estado conmigo a diario desde el día en que aterricé en el grupo. Dani gracias por tu ayuda en la representación de los árboles taxonómicos. Gracias por todos las discusiones de asuntos de los que no teníamos ni idea, por tus eternas lecciones sobre la programación orientada a objetos, y por la diplomacia entre muchas otras cosas. JC gracias por enseñarme a ver el mundo de otra manera y por los millones de favores que siempre me has hecho no importara cuánto costara o qué hora fuera. Mucha suerte. Mónica siempre me quedaré con las ganas de haber trabajado más juntos. Muchas gracias por todos tus consejos. Gracias a Natalia por hacer más felices nuestras interminables sesiones a deshoras. Oli y David gracias por las interminables discusiones de lo más peregrinas durante los cafés. Ha sido un placer. Gracias Toño por esos eternos debates científicos o filosóficos que siempre teníamos. Gracias Jose Manuel por los consejos que siempre me has dado. Gracias a Trivi, Luis, Ponciano, Aldo, Pablo por todo lo que pude aprender de vosotros.

Mucha parte de culpa de esta tesis la tienen Alfonso y David. Gracias David por todo lo que he aprendido de ti que ha sido mucho. Ha sido un placer compartir contigo las interminables charlas en las que acababamos con más dudas que respuestas. Espero y confío en que vengan muchas más en el futuro. Lo dicho, un placer.

Thank you Dorota for your contribution to the organisms selection project selection. It's been a while but I really enjoyed working with you. Good luck!  

Trey, many thanks for hosting me in San Diego. Thank you Janusz and Emre for all I’ve learned from you on these years. It’s been a puzzling and stimulating work but I really enjoyed it. Many thanks as well as to the rest of laboratory at UCSD who made my stay in SD so great.

Muchas gracias también al programa de formación de personal investigador del Gobierno Vasco por hacer que esta aventura haya sido posible. A las distintas instituciones que han financiado parte de nuestra investigación. Al CSIC, al personal del CNB, muchas gracias por contribuir a este trabajo.

Muchas gracias a aita y ama. Porque siempre me han apoyada hiciese lo que hiciese. A Aida, Lara y Charly porque siempre están ahí y no hace falta llamarles. A mis amigos. Gracias Ferni y Alberto por pasar algunos de estos años juntos y por acogerme en mis periodos de sin techo. Lo mismo Jon, Mati y Murga. Finalmente y no por eso menos importante, gracias Nere por aguantarme en estos últimos tiempos. Por tu inestimable ayuda y por motivarme hasta en los peores momentos. Gracias sobre todo por compartir conmigo los retos futuros.
 
}
\clearpage  % End of the Acknowledgements
%% ----------------------------------------------------------------
